\section{Введение}

Движение жидкости или газа вблизи твердой стенки во многих случаях имеет турбулнетный характер. Несомтря на большое внимание к пристенным турбулентным течениям, механим образования пульсаций в таких потоках до сих пор не уставлен. Сегодня образование турбулентных пульсаций связывают с крупномасштабными долгоживущими структурами, выделяемыми вблизи стенки. Интерес к пристенным структурам обусловлен в частности тем, что интенсивность генерации турбулентных пульсаций и их амплитуда достигают максимума именно вблизи стенки. Пристенные структуры представлены в первую очередь так называемыми полосами --- вытянутыми вдоль потока областями, скорость жидкости внутри которых выше или ниже среднего значения на данном расстоянии от стенки. Исторически, пристенные полосы впервые были обнаружены в турбулентном пограничном слое на плоской пластине \cite{Klein1967}, а позднее и в других пристенных течениях, возникающих в трубах и каналах \cite{}. Полосы повышенной и пониженной скорости чередуются в поперечном направлении близким к периодическому образом и обладают универсальными геометрическими характеристиками. Считается, что пульсации в потоке возникают в результате линейной неустойчивости полос. Полосчатый профиль скорости имеет точки перегиба, расположенные как между соседними полосами замедленного и ускоренного движения, так и между полосой замедления и внешним потоком. Образование полос повышенной и пониженной скорости связывают с наличием продольных вихрей, перемещающих жидкость в нормальной к основному потоку плоскости. Детали эволюции пристеных структур, и, в чатсности, образования продольных вихрей, сегодня остаются не известны. Принято считать, что продольные вихри возникают в результате некоторого нелинейного взаимодействия пульсаций, формирующихся в следствии неустойчивости полос. С пристенными полосами, таким образом, может быть связан цикл самоподдержания. 

Эффективным методом изучения турбулентных течений показало себя прямое численное моделирование. Численное решение уравнений Навье-Стокса позволяет адекватно воспроизводить как средние характерситкики потока, так и наблюдаемые в экспериментах структуры \cite{Kim1987}. Более того, в численых расчетах могут быть получены режимы течения, имеющие регулярное поведение в пространстве и во времени \cite{Kawahara2012}. Ниболее простым примером тиких течений являются бегущие волны, периодические вдоль потока, стационарные в сопуствующей системе отсчета. Режимы такого рода были найдены как в плоском канале, так и в круглой трубе. Хотя все известные решения, имеющие регулярно поведение, являются неустойчивыми и не могут быть получены в эксперименте, они в неоктором виде воспроихводят цикл самоподдержания и допусткаю его детальное исследование. Попытки аналиха бегущей волны, возникающей в течении Куэтта в плоском канале были предприняты в работе \cite{Waleffe}. В работе \cite{Kawahara2002} было исследовано решнеие, имеющее периодическое поведение как в пространстве, так и во времени. 


В предидущей работе авторов \cite{MZG2015} было получено и исследовано решнеие уравнений Навье-Стокса в геометрии круглой трубы, воспроизводящее ряд особенностей турбунетного течения, проявляющихся при переходных числах Рейнольдса, но имеющее более простое поведение. Оно отличается от ламинарного течения лишь в ограниченной области и воспроизводит локализованную в пространстве структуру, перемещающуюся вниз по потоку с постоянной скоростью, соответствующую турбулентному порыву \cite{Wigansky1973}. В сопуствующей системе отсчета решение периодично по времени. Впервые оно было найдено в \cite{Avila2013}. В физовос пространстве решение принадлежит сепаратрисе, отделяющей области притяжения решений, соответствующих ламинарному и турбулентному режимам течения. Простота временного поведения позволила связать с каждым элементом цикла самоподдержания соответствюущую ему компоненту движения и описать взаимодействие между ними. 

компоненты движения, соответствующие элементам цикла самоподдержания, в явном виде и описать описать взаимодейсвтие между ними. Полосы повышенной и пониженной скорости попадают в продольную компоненту стациоанрной состалвюящей движения. 

выполнить детальное исследование решнеия. Осредняя решение по времени в подвижной системе отсчета удается в явном виде выделить компоненты двжиения, соответствующие элементам цикла самоподдержания. Продольная компоненты среднего течения воспроизводит полосы повышенной и пониженной скорости, продольным вихрям 

Полосы возникают за счет действия продольных вихрей, попадающих в поперечную компоненту стационарного движения. Пульсационная состалвюящая движения возникают за счет линейной неустойчивости среднего движения, причем при анализе среднего течения на устойчивость необходимо учитывать как продольную, так и поперечную компонент движения. Пренебрежение поперечной компонентой движения привоит к резкому повышению устойчивости полосчатого профиля скорости. В работе \cite{MZG2017} был выделен механизм образования продольных вихрей найденного решения. Продольные вихри возникают в следствии неустойчивости возмущенного пульсациями профиля скорости. На фоне стациоанрной продольной завихренности возникает пульсационная состалвюящая продольной завихренности вследствии сжатия/растяжения продольных вихрей, согласованная по фазе с пульсационной составлюящей продольной скорости такм образом, что их нелинейное взаимодейсвтие усиливает продольную звихренность. 

Цель настоящей работы --- установить общность полученные в \cite{MZG2015, MZG2017} результатов. В настоящее время непосредственная проверка сделанных выводов на турбулентном течении не представляется возможным, однако они могут быть проверены на других точных решениях, таких как бегущие волны. Можно ожидать, что те особенности движения, которые обнаружены в большом числе таких решений, справедлив также и для турбулнетного движения непосредственно. Для этого в работе получено некоторое число бегущих волн в гометрии плоской трубы и плоского канала. Помимо условий периодичности вдоль трубы и в транстверсальном направлении ставится дополнительной условие отражения относитльно сечения z = 0, как в работе \cite{Avila2013}. Оно позволяет сделать движение более определенным и получить решения в виде бегущих волн. Исслдеована бегущая волна в круглой трубе и в плосокм канале, возникающая на сепаратрисе, полученная методом \cite{Scufca2006}, а также выделенная из турбулнетного вдижения непосредственно методом Ньютона-Крылова \cite{}. В тех случаях, когда компоненты движения, полученные методом осреднение, соответствуют компонентым движения, составляющим цикл самоподдрежания, сделанные при исследовании модельного порыва выводы оказываются справделивы. В случае большой амплитуды пульсаций осреднение по времени не позволяет неоходимые компоненты движения, что говорит о необходимости разработки более точного метода осреднения по времени для расширения полученных результатов как на более широкий класс регулярных решений, так и турбулентное течение непосредственно. 


